%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[$\arccos$ et $\arcsin$]
On démontre des résultats identiques à $\arctan$ mais à $\cos$ et $\sin$ :
\begin{enumerate}
  \item Montrer que la fonction cosinus réalise une bijection de $\interff{0 \pi}$ sur un intervalle à préciser. On note $\arccos$ sa bijection réciproque. Dresser le tableau de variation de $\arccos$ et tracer sa courbe représentative.
    \item Montrer que la fonction sinus réalise une bijection de $\left[-\frac{\pi}{2},\, \frac{\pi}{2}\right]$ sur un intervalle à préciser. On note $\arcsin$ sa bijection réciproque. Dresser le tableau de variation de $\arcsin$ et tracer sa courbe représentative.
    \item Pour tout $x\in \interff{-1 1}$, déterminer $\sin(\arccos(x))$ et $\cos(\arcsin(x))$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Les deux premiers se traitent de la même manière que nous avons traiter la fonction $\arctan$ :
\begin{itemize}
  \item Sur $\interff{0 \pi}$, la fonction $\cos$ est continue et strictement décroissante. Le théorème de la bijection nous garantit que la fonction $\cos$ est bijective de $\interff{0 \pi}$ dans $\interff{\cos(\pi) \cos(0)}=\interff{-1 1}$. En notant $\arccos$ la fonction réciproque, celle-ci est strictement décroissante et on a ce tableau :
\begin{center}  \begin{tikzpicture}
     \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $\arccos(x)$ / 1.5}{$-1$, $1$}
     \tkzTabVar{+/ $\pi$, -/ $0$}
  \end{tikzpicture}\end{center}
  \item Sur $\interff{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$, la fonction $\sin$ est continue et strictement croissante. Le théorème de la bijection nous garantit que la fonction $\sin$ est bijective de $\interff{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$ dans $\interff{\sin\left(-\frac{\pi}{2}\right) \sin\left(\frac{\pi}{2}\right)}=\interff{-1 1}$. En notant $\arcsin$ la fonction réciproque, celle-ci est strictement décroissante et on a ce tableau :
  \begin{center}  \begin{tikzpicture}
       \tkzTabInit{$x$ / 1 ,  $\arcsin(x)$ / 1.5}{$-1$, $1$}
       \tkzTabVar{-/ $-\frac{\pi}{2}$, +/ $\frac{\pi}{2}$}
    \end{tikzpicture}\end{center}
\end{itemize}
En utilisant la symétrie par rapport à la droite $y=x$, on obtient les graphes suivants :
\begin{center}\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}\input{arccos.tex}\end{center}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{center}\input{arcsin.tex}\end{center}
\end{minipage}\end{center}

Par définition, pour tout $x\in \interff{-1 1}$, $\cos(\arccos(x))=x$ et $\sin(\arcsin(x))=x$. On utilise alors la formule fondamentale \[ \forall x\in \R, \quad \cos^2(x)+\sin^2(x)= 1 \]
soit pour $x\in \interff{-1 1}$ :
\[ \cos^2(\arccos(x))+\sin^2(\arccos(x))=1 \qeq \cos^2(\arcsin(x))+\sin^2(\arcsin(x))=1 \]
ou encore
\[ \sin^2(\arccos(x))=1-x^2 \qeq \cos^2(\arcsin(x))=1-x^2 \]
\begin{itemize}
  \item Si $x\in \interff{-1 1}$, $\arccos(x)\in \interff{0 \pi}$ et donc $\sin(\arccos(x))\geq 0$. On peut alors conclure que \[ \boxed{\forall x\in \interff{-1 1},\quad \sin(\arccos(x))=\sqrt{1-x^2}}. \]
  \item Si $x\in \interff{-1 1}$, $\arcsin(x)\in \interff{-\frac{\pi}{2} \frac{\pi}{2}}$ et donc $\cos(\arcsin(x))\geq 0$. On peut alors conclure que
  On peut alors conclure que \[ \boxed{\forall x\in \interff{-1 1},\quad \cos(\arcsin(x))=\sqrt{1-x^2}}. \]
\end{itemize}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
